---
extends: _layouts.answer
section: content
title: දෙවියන් වහන්සේ අපව මැව්වේ ඇයි සහ අප මේ පොළොවේ සිටින්නේ ඇයි?
date: 2024-11-06
description: දෙවියන් වහන්සේ අපව නිර්මාණය කර ඇති හේතුවක් නම්, ඔහුගේ ඒකීයභාවය තහවුරු කිරීමට සහ ඔහුට පමණක් නමස්කාර කිරීමට අණ කිරීමයි.
sources:
- href: https://islamqa.org/hanafi/seekersguidance-hanafi/108100/
  title: islamqa.org (SeekersGuidance.org)
- href: https://islamqa.info/en/answers/45529/
  title: islamqa.info
- href: https://islamqa.org/hanafi/askimam/127330/
  title: islamqa.org (AskImam.org)
translator_id: 583845
---

අල්ලාහ්ගේ ශ්‍රේෂ්ඨතම ගුණාංගයක් වන්නේ ප්‍රඥාව වන අතර ඔහුගේ ශ්‍රේෂ්ඨතම නාමය වන්නේ අල්-හකිම් (වඩාත් ප්‍රඥාවන්තයා) යන්නයි. ඔහු කිසිවක් නිෂ්ඵල ලෙස නිර්මාණය කර නැත; අල්ලාහ් එවැනි දෙයකට වඩා උසස් වේ. ඒ වෙනුවට ඔහු දේවල් නිර්මාණය කරන්නේ ශ්‍රේෂ්ඨ සහ ප්‍රඥාවන්ත හේතු සහ උතුම් අරමුණු සඳහා ය. අල්ලාහ් කුරානයේ මෙසේ ප්‍රකාශ කර ඇත.

{{ $page->verse('23:115-116') }}

අල්ලාහ් අල් කුර්ආනයේ මෙසේ ද පවසයි.

{{ $page->verse('44:38-39') }}

ෂරියා (ඉස්ලාමීය නීතිය) ආස්ථානයෙන් මිනිසා මැවීම පිටුපස ප්‍රඥාව ඇති බව ඔප්පු වන්නා සේම එය තර්කයේ දෘෂ්ටි කෝණයෙන් ද ඔප්පු වේ. ප්‍රඥාවන්තයාට දේවල් නිර්මාණය වී ඇත්තේ හේතුවක් නිසා බව පිළි නොගත හැකි අතර, ප්‍රඥාවන්තයා තමාගේ ජීවිතයේ කිසිම හේතුවක් නොමැතිව දේවල් කිරීමට වඩා ඉහළින් සිටින බව සලකයි, එසේ නම් ප්‍රඥාවන්තයින් වන අල්ලාහ් ගැන කෙසේද?

අල්ලාහ් මිනිසාව මවා ඇත්තේ කන්නට, බොන්නට සහ ගුණ කිරීමට නොවේ, එවිට ඔහු සතුන් මෙන් වනු ඇත. අල්ලාහ් ඔහු මැවූ බොහෝ අයට වඩා මිනිසාට ගෞරව කර ඔහුට අනුග්‍රහය දක්වා ඇත, නමුත් බොහෝ මිනිසුන් අවිශ්වාසය අවධාරනය කරති, එබැවින් ඔවුන් ඔවුන්ගේ මැවීම පිටුපස ඇති සැබෑ ප්‍රඥාව නොදැන හෝ ප්‍රතික්ෂේප කරති, ඔවුන් සැලකිලිමත් වන්නේ මෙලොව සැප විඳීමයි. එවැනි මිනිසුන්ගේ ජීවිතය සතුන්ගේ ජීවිතය හා සමාන වන අතර ඇත්ත වශයෙන්ම ඔවුන් ඊටත් වඩා නොමඟ යති. අල්ලාහ් මෙසේ පවසයි.

{{ $page->verse('..47:12') }}

අල්ලාහ් මනුෂ්‍ය වර්ගයා මැවීමට ඇති එක් ශ්‍රේෂ්ඨතම හේතුවකි - එය ශ්‍රේෂ්ඨතම පරීක්ෂණයකි - ඔහුගේ ඒකීයභාවය තහවුරු කිරීමට සහ හවුල්කරුවෙකු හෝ හවුල්කරුවෙකු නොමැතිව ඔහුට පමණක් නමස්කාර කිරීමට අණ කිරීම. මනුෂ්‍ය වර්ගයා මැවීමට හේතුව අල්ලාහ් මෙසේ ප්‍රකාශ කර ඇත.

{{ $page->verse('51:56') }}

ඉබ්නු කතීර් (රළියල්ලාහු අන්හු) මෙසේ පැවසීය.

> මෙයින් අදහස් කරන්නේ "මා ඔවුන්ව නිර්මාණය කළේ මට නමස්කාර කරන ලෙස ඔවුන්ට අණ කිරීමට මිස මට ඔවුන්ගෙන් කිසිදු අවශ්‍යතාවයක් ඇති නිසා නොවේ."

මුස්ලිම්වරුන් වශයෙන්, අපගේ ජීවිතයේ අරමුණ ගැඹුරු, නමුත් සරල ය. අපගේ බාහිර හා අභ්‍යන්තර ජීවීන්ගේ සියලුම අංග අල්ලාහ් අණ කර ඇති දෙයට සම්පුර්ණයෙන්ම අනුකූල වීමට අපි උත්සාහ කරමු. අල්ලාහ් අපව මැව්වේ ඔහුට අපව අවශ්‍ය නිසා නොවේ. ඔහු සියලු අවශ්‍යතාවලින් ඔබ්බට සිටින අතර, අල්ලාහ්ගේ අවශ්‍යතාවය අපට ඇත.

අල්ලාහ් අපට පවසා ඇත්තේ අහස් හා මහපොළොව සහ ජීවිතය හා මරණය මැවීම මිනිසා පරීක්ෂා කිරීම සඳහා පරීක්ෂා කිරීමේ අරමුණින් බව ය. යමෙක් උන් වහන්සේට කීකරු වේ ද, ඔහු ඔහුට විපාක දෙන අතර, යමෙකුට අකීකරු වන්නේ නම්, ඔහු ඔහුට දඬුවම් කරයි. අල්ලාහ් මෙසේ පවසයි.

{{ $page->verse('67:2') }}

මෙම පරීක්ෂණයෙන් අල්ලාහ්ගේ නම් සහ ගුණාංගවල ප්‍රකාශනයකි, එනම් අල්ලාහ්ගේ නම් අල්-රහ්මාන් (අති කාරුණික), අල්-ගෆූර් (බොහෝ විට සමාව දෙන), අල්-හකිම් (වඩාත් ප්‍රඥාවන්ත), අල්-තව්වාබ් (ද පසුතැවීම පිළිගන්නා), අල්-රහීම් (අති දයානුකම්පිත) සහ අල්ලාහ්ගේ වෙනත් නම්.
